\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{20pt plus 1fil}
\parindent=1zw
\noindent
%%
%% 論文の概要(Abstract)
%%
\begin{center}
{\bf 概要}
\vspace{5mm}
\end{center}
　炭素繊維強化プラスチック（Carbon Fiber Reinforced Plastics：CFRP）に代表される複合材料の特徴として比強度および比剛性に優れている点が挙げられる．この特徴に注目し，航空宇宙産業や自動車産業といった様々な構造物の材料として，複合材料の利用が拡大している．環境負荷低減を期待して開発が隆盛している燃料電池自動車において，燃料となる水素を気体状態のまま数十MPaまで圧縮し貯蔵するシステムが採用されることがある．このようなシステムに利用される圧力容器にはCFRPがしばしば利用される．これは運送機械に搭載する都合，圧力容器の強度を維持しつつ軽量であることが望ましいためである．圧力容器開発のためには強度評価が必須であるが，開発コスト削減のためにも有限要素法（Finite Element Method：FEM）といった数値解析の利用が期待されている．一方で，内部の幾何形状が複雑な複合材料全体を精緻に解像し解析することは，計算コストの観点から現実的ではない．そこで複合材料内部は繊維と樹脂による微視構造（ユニットセル）が並ぶ周期構造であると仮定し，材料全体を表現した巨視構造を均質な等価モデルに近似する均質化理論を用いたマルチスケールシミュレーションによって解析する方法が隆盛している．しかし複合材料製圧力容器のような複雑構造を対象としたとき，均質化理論を用いてもなお精緻なメッシュが必要となり，解析時間が増大する．そこで解析時間の削減を目的に，複数の計算機を用いて解析を行う並列計算の適用を検討する．

複合材料製圧力容器の製造にはFW（Filament Winding）法がしばしば利用される．FW法では繊維配向角などを変化させながら，樹脂を含侵させた繊維束を金型に巻き付けることで容器の製造を行う．そのためFW法にて製造された容器には，複数のひし形の織パターンが生じる．複合材料製圧力容器を対象としたマルチスケールシミュレーションを行う場合，織パターンをユニットセルとして定義する．そのためFW法によって製造された複合材料製圧力容器をモデル化する場合，複数の異なるユニットセルメッシュが必要となる．FEMによる構造解析において並列計算を適用する場合，領域分割法によって解析領域を幾何学的に分割する．効率的な並列計算のためには各分割領域の計算量が均一であることが望ましいことから，従来手法では巨視構造の計算量に基づいて領域分割を行う．ところが複数の異なる微視構造を利用する場合，各微視構造の計算量は異なることから，従来手法では各計算機に分配される計算量に偏りが生じる恐れがある．

そこで本研究では，FW法によって製造された複合材料製圧力容器の構造解析を対象とした並列マルチスケールシミュレータの高効率化を目的に，微視構造の計算量を考慮して巨視構造の領域分割を行い，各分割領域の計算量を平滑化することを提案する．本研究では同一のモデルを対象に，提案手法および従来手法による並列計算をそれぞれ行い，両者の並列計算効率の比較をすることで，提案手法の有効性を評価する．

%%%%%
\par
\vspace{0pt plus 1fil}
\newpage

\pagenumbering{roman} % I, II, III, IV 
\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables

\pagebreak \setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic} % 1,2,3

\chapter{序論}

\section{研究背景}
異なる材料を組み合わせることによって製造される複合材料は，単一材料では発揮できない優れた材料特性を有する．複合材料の有する特徴として比強度，比剛性に優れる点が挙げられる．この特徴に注目し，構造の軽量化が求められる航空宇宙産業では，複合材料の中でも特に比強度・比剛性に優れる炭素繊維強化プラスチック（Carbon Fiber Reinforced Plastics：CFRP）を航空機の骨格部やボディに適用する事例が拡大している~\cite{maeda2013}．また環境負荷低減に向けて再生可能エネルギーの一種である風力発電機が欧州をはじめとして世界的に導入が進められているが，発電効率向上を目的とした風力発電機の大型化を達成するため，ブレードにCFRPが用いられることがある~\cite{mishnaevsky2017materials}．以上に挙げた例の他にも，帆船~\cite{ouchi2011huge}や橋梁~\cite{miller2001strengthening}といった様々な構造物の材料として複合材料は利用されている．

% 表\ref{各種材料の比強度および比剛性}に示すように，

カーボンニュートラル達成に向けて開発が隆盛している燃料電池自動車も複合材料の利用例がある製品の一つである．燃料電池自動車は水素を燃料とする自動車であるが，限られた空間に可能な限り多量の水素を搭載するため，気体状態の水素を数十MPaまで圧縮し容器に貯蔵するシステム~\cite{kikukawa2008risk}が利用されることがある．このようなシステムの水素貯蔵容器には高圧に耐える強度を持ち，かつ高燃費を目指すため軽量なものが要求される．この要求を満たすため，容器の一部にCFRPがしばしば利用される．このような複合材料が利用された，高圧な気体を貯蔵するための容器を複合材料製圧力容器と呼ぶ．複合材料製圧力容器の製造にはFW（Filament Winding）法が利用されることがある．これはFW法が容器製造の自動化に向くためである．圧力容器には高い圧力が長時間にわたってかかり，また自動車という運送機械に搭載していることから，容器の強度を担保するためにも容器開発時に強度評価と再設計の繰り返しによる設計の最適化が必須となる．

構造物に対する強度評価には，試作品を用いた実験による方法と数値解析によってコンピュータ上で評価を行う方法がある．試作品による実験は結果の信頼性が高いといった利点があるが試作品の製造を行う必要があり，また実際に実験を行うことから資金や労力など高いコストが必要となる．一方で数値解析ならば，試作および実験をすることなく評価できるためコスト削減につながる．また応力などを可視化させ，どのような現象が起きているのか容易に観察できる．

複合材料は材料設計によってその機械的特性が決定されるという特徴を持つ．材料設計とは要求に対して最適な材料を決定することである．CFRPのような繊維を用いた繊維強化複合材料においては，繊維と母材の組み合わせ，その接着強度，繊維の含有率や配向などの選択を行うことである．これらの組み合わせは無数に存在し，材料の組み合わせにだけ注目したとしても試作品の製造には膨大なコストがかかる．したがって複合材料を利用した製品を開発する場合，コスト削減のためにも試作と評価実験の繰り返しは最低限にしたい．数値解析であれば容易に材料の組み合わせなどを変更し，強度評価を行うことが可能でありコスト削減につながる．したがって複合材料を利用した製品開発における設計の最適化には数値解析の利用が有効である．

% 複合材料製容器の製造方法の一つにFW（Filament Winding）法がある．FW法は容器製造の自動化に向き，複合材料製圧力容器の製造にしばしば利用される．FW法によって燃料電池自動車に搭載する複合材料製容器を製造する場合，マンドレルと呼ばれる金型に樹脂を含侵させた強化繊維を巻きつけることで容器を製造する．したがってFW法によって実験用の試作容器を製造する場合，当然金型の用意をする必要があり，

構造物を対象とした数値解析手法の一つとして有限要素法（Finite Element Method：FEM）が利用されることがある．FEMは解析対象とする構造物のモデルを有限個の要素の集合として離散化し，網目状のメッシュで表現する．これら要素の相互作用を考慮しつつ，個々の要素の変形によって構造物全体の変形を表現する．したがって要素の数を増やす，すなわち高い解像度で離散化することによって，高い精度で解析を行える．一方で要素の数が増えると，その多量の情報より解析を行うことから，長期の解析時間が要求される場合があり，また多量の情報を保持するために大規模な記録媒体が必要になる場合もある．したがって解析時間や計算機の性能など高い計算コストが要求される．複合材料を対象とした場合，複合材料の幾何学的特徴から特に高い計算コストが要求されることがある．

複合材料を微視的に観察した場合，複数の相からなる複合構造を見ることができる．この複合構造は微視構造と呼ばれる．CFRPを対象とした場合，炭素繊維と樹脂から成る微視構造を見ることができる．よって複合材料は材料中の場所によって応力ひずみ関係が異なる．このような関係を非均質と呼ぶ．一方で材料中のどの場所においても応力ひずみ関係が一様なことを均質と呼ぶ．複合材料は微視構造の非均質性によってその物性が定まるため，複合材料を対象とした構造解析を行う場合，微視構造の非均質性を考慮する必要がある．FEMによる構造解析においてこの非均質性を考慮するには，複合材料製構造物を表現したモデルを直接，繊維と樹脂を区別できるほどの解像度で離散化する方法が考えられる．この方法では膨大な要素が必要となるため，高い計算コストが要求される．また規模によっては実用の範囲で解析が行えない恐れがある．

非均質性を考慮して複合材料全体の解析を行う手段として他に均質化法の利用が考えられる．非均質性を持った微視構造をモデル化し，そのモデルから得られた非均質性を由来とする非一様な応力やひずみを平均量に置き換えることで，微視構造における各相の材料特性を考慮しつつ材料全体は均質体としてモデル化することを均質化と呼ぶ．この均質化を具体的に行う手段を均質化法と呼ぶ．またこのようなスケールの異なる構造体の挙動を連成し解析を行う手段をマルチスケールシミュレーションと呼ぶ．均質化法であれば非均質性が観測できるほどの解像度で構造物全体を離散化する必要がないため，計算コスト削減につながる．

代表的な均質化法の手段として以下のものが挙げられる．

\begin{itemize}
  \item 複合則~\cite{voigt1889ueber, reuss1929berechnung}
  \item Halpin-Tsai則~\cite{halpin1969stiffness}
  \item 等価介在物理論~\cite{eshelby1957determination}
  \item 数学的均質化法(本研究では均質化理論と呼ぶ)~\cite{babuvska1976homogenization, benssousan1978asymptotic, sanchez1980non, bakhvalov1989homogenisation, terada2003}
\end{itemize}

複合則は複合材料を構成する各相の材料定数に，それぞれの体積含有率を乗じ，複合材料全体の材料定数を推定する方法である．代表的な複合則としてVoigt則~\cite{voigt1889ueber}とReuss則~\cite{reuss1929berechnung}がある．Voigt則では，各相のひずみは複合材料全体のひずみと等しいと仮定し，複合材料の等価弾性係数を求める．一方でReuss則では，各相の応力は複合材料全体の応力と等しいと仮定し，複合材料の等価弾性係数を求める．よって複合則は手法にもよるが，ひずみもしくは応力の非均質性については考慮していない．複合則では簡便な手法で等価弾性率の予測が行えるが，あくまでその予測は等価弾性率の範囲に留まり（Voigt則が上限，Reuss則は下限~\cite{hill1952elastic, hashin1963variational}）正確な値の予測は困難である．

Halpin-Tsai則~\cite{halpin1969stiffness}は繊維および母材の弾性率，繊維の体積分率，経験的パラメータより繊維強化複合材の等価弾性率を推定する手法である．規則的な繊維配置を有する繊維強化複合材を対象とした場合，実験値とよく一致する一方で，パラメータの決定が経験的なため，パラメータが定まれば実用的なものの，理論的な根拠に乏しい．また短繊維強化複合材料ランダムな繊維分布を持つ複合材料などには適用できない場合がある~\cite{suezi1984}.

等価介在物理論は微視構造などに制限はあるものの，等価な巨視的材料特性を求められる手法である．Self-consistent法~\cite{hill1965self}やMori-Tanaka法~\cite{mori1973average}といった様々な手法へ拡張され，短繊維強化複合材料などにも適用できる~\cite{takao1987}．

数学的均質化法（均質化理論）~\cite{terada2003}はユニットセルと呼ばれる具体的な微視構造の幾何形状を定義し，ユニットセルについての応力ひずみ関係を解析，その結果を基に材料全体を表現した巨視構造の均質化を行う手法である．均質化理論の最大の特徴はユニットセルの具体的な挙動も知ることができる点にある．これは微視構造における材料特性が複合材料の等価物性に与える影響を定量的に議論可能であることを意味し，先に挙げた他の均質化法にはない特徴である．繊維強化複合材料の材料特性は，繊維の配向といった微視領域における幾何学的特性にも依存することから，均質化理論のように微視構造の具体的な挙動が知れることは材料設計時の観点から見ても非常に有益である．この特徴に注目し，繊維強化複合材料の弾粘塑性解析~\cite{oide2015macro}や損傷解析~\cite{de2017intraply, de2016failure, dutra2019mechanical, defailure}，CFRP製圧力容器の強度解析~\cite{zhang2022multiscale}など，均質化理論によって解析を行う方法が隆盛している．

しかし複雑構造物を対象とした場合，均質化理論を適用してもなお精緻なメッシュが必要となり，解析時間が増大する．このような膨大な計算量が要求されるマルチスケールシミュレーションを対象としたとき，並列計算によって解析時間の削減が図られることがある~\cite{matsui2004two, kouznetsova2004multi}．並列計算とはある処理をいくつかの独立した処理へと細分化し，複数の計算機によって個々の処理を同時に実行する手法である．構造解析を対象としたFEMの並列計算では，領域分割法によって処理の細分化を行うことがある．領域分割法とは，メッシュを幾何学的に分割することで分割メッシュを生成する方法のことを指す．並列計算を適用したFEMでは，個々の分割メッシュを各計算機で同時に解析している．したがって領域分割法によって効果的な並列計算を行いたい場合，個々の分割メッシュの持つ計算負荷が均一になるよう分割することが重要となる．一般的な有限要素メッシュを対象とした場合，要素を構成する節点についての計算量は全て等しいとみなせる．そこで従来の領域分割法では各分割メッシュの節点数が等しくなるよう分割を行う．ところがFW法によって製造された複合材料製圧力容器を対象としたマルチスケールシミュレーションにおいて，巨視構造のメッシュについてのみ注目し従来の領域分割法を適用すると，分割メッシュの計算負荷に偏りが生じる恐れがある．これは複合材料製圧力容器の幾何形状に由来する問題である．

\begin{figure}[tb]
	\begin{tabular}{cc}
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.43]{figure_nara_Winding_pattern_A.png}
					\subcaption{織パターンA}
					\label{織パターンA}
			\end{minipage} &
			\begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
					\centering
					\includegraphics[scale=0.45]{figure_nara_Winding_pattern_B.png}
					\subcaption{織パターンB}
					\label{織パターンB}
			\end{minipage} 
	\end{tabular}
\caption{FW法によって形成される織パターンの例}
\label{FW法によって形成される織パターンの例}
\end{figure}

FW法では繊維配向角などを変化させることで，設計時に設定された複合材料の厚みや強度を満たすよう容器の製造を行う~\cite{abdalla2007design}．そのため図\ref{FW法によって形成される織パターンの例}に示すように，容器壁面の層ごとに，異なるサイズ・形状のひし形の織パターンが生じる．FW法によって製造された複合材料製圧力容器を対象としたマルチスケールシミュレーションでは，図\ref{FW法によって形成される織パターンの例}に示した織パターンをユニットセルとして定義する．そのため複数の異なるユニットセルメッシュが必要となる．従来手法によって並列計算を実行する場合，巨視構造の計算量に基づいて巨視構造の領域分割を行う．ところが複数の異なる微視構造を利用する場合，各微視構造の計算量は異なるため，従来手法では各計算機に分配される計算量に偏りが生じ，効果的な並列計算が実行できないことが予想される．

以上の背景をまとめると以下の通りである．

\begin{itemize}
  \item カーボンニュートラル達成に向けて，運送機械向けの水素タンクの開発が行われている．
  \item 運送機械に利用する点から，水素タンクにはCFRPなどを用いた複合材料製圧力容器がしばしば利用される．また容器製造にはFW法が利用されることがある．
  \item 複合材料製圧力容器の開発において有限要素法といった数値解析手法の利用が有効である．
  \item 実用の範囲で解析を行うためには均質化理論と並列計算が必要である．
  \item FW法によって製造された複合材料製圧力容器を対象とした並列マルチスケールシミュレーションでは，従来の領域分割法を用いると効果的な並列計算が行えない恐れがある．
\end{itemize}

\section{研究目的}
これらの背景から，本研究では，FW法によって製造された複合材料製圧力容器の強度評価を行う並列マルチスケールシミュレータの並列性能の高効率化，そしてその性能評価を研究目的とする．従来の領域分割法では分割メッシュの計算量に偏りが生じる点に注目し，本研究では微視構造すなわちユニットセルの計算量を考慮して巨視構造の領域分割を行うことを提案する．

% 燃料電池自動車といった水素を利用した運送機械に利用される水素タンクには，FW法によって製造された複合材料製圧力容器が利用されることがある．最適な設計を行うためには有限要素法といった数値解析手法が有効だが，実用的な範囲で解析を行うためには均質化理論と並列計算を利用した並列マルチスケールシミュレータの構築が必要である．しかしFW法によって製造された複合材料製圧力容器を対象とした場合，従来の領域分割手法では効率的な並列計算が行えないことが予想される．そこで本研究では微視構造すなわちユニットセルの計算量を考慮して巨視構造の領域分割を行い，FW法によって製造された複合材料製圧力容器の強度評価を行う並列マルチスケールシミュレータの並列性能の高効率化，そしてその性能評価を目的とする．

目的のため，本研究では弾粘塑性2スケール均質化シミュレータを用いて，提案手法が並列計算の効率へ与える影響を調査した．本研究は将来的に3スケールおよび損傷解析への応用を計画しているが，本研究では基礎的検討として2スケールかつ弾粘塑性にのみ注目した解析を行った．本研究では同一のモデルを対象に，提案手法および従来手法による領域分割をそれぞれ実行し，各分割データを用いた並列計算にて解析時間の測定を行い，比較することで調査した．提案手法である微視構造の計算量を考慮した領域分割は，グラフ理論における最小カット問題を用いることで達成を目指した．対象とする問題は複合材料製圧力容器壁面の一部を簡略化したモデルの引張問題とし，本来は織パターンが割り当てられるユニットセルモデルに直接，繊維と樹脂を表現した計算量の異なるミクロモデルを割り当てることで，計算量の異なるユニットセルを模擬した．

\section{本論文の構成}
本論文は全6章で構成されており，第2章では有限要素法を用いた構造解析の理論について述べる．第3章では均質化理論によるマクロ構成則の同定方法について述べる．第4章では提案手法による領域分割方法および静的負荷分散について述べる．第5章では対象とする複合材料製圧力容器壁面の一部を簡略化したモデルの引張問題の説明および各手法による数値例を示す．第6章では本研究で得られた結論と今後の課題についてまとめる．

\end{document}